香港與核電廠

環團警告台山核電廠有碎裂危機批港府罔顧市民安危
2016-04-19
即時要聞

綠色和平德國辦公室核議題專家布尼爾指，核反應堆裝機容量一般逾1,600兆瓦，一旦爆發嚴重幅射洩漏，可能釀成史上最嚴重核災。(綠色和平提供)

綠色和平香港辦公室資深項目主任楊凱珊(左)指，台山核電廠正興建兩座歐洲壓水式核反應堆，是全球最大核反應堆，如壓力容器確認有問題，距離核電廠僅130公里的港人誓必無路可逃。(綠色和平提供)
日本福島核危機爆發，全球關注核安全問題。法國一座興建中的核反應堆去年被揭發有突然碎裂的風險，同時警告採相同設計的台山核電廠或有一樣危機。綠色和平表示，若台山核電廠發生嚴重輻射洩漏，可能比福島嚴重，要求港府向內地提出撤查及暫停工程。

記者：張文鈴

法國核安全機構去年4月揭發核反應堆壓力容器頂蓋和底部堅韌度成疑，有突然碎裂的風險，及鋼鐵碳含量超標36%，要求承建商作進一步檢測。承建商在上周三表示，在另外兩個同類的壓力容器頂蓋發現，碳含量超標的位置深入至頂蓋鋼鐵一半的厚度，故需繼續檢測更深處的情況，料今年內未必有結果。綠色和平德國辦公室核議題專家布尼爾估計，承建商當初抱有希望，以為只是鋼鐵表層有問題，但結果顯示情況比其想像的更嚴重。他又指，核反應堆裝機容量一般逾1,600兆瓦，燃燒率高，儲存更多放射性物質，一旦爆發嚴重幅射洩漏，可能釀成史上最嚴重核災。

綠色和平去年曾去信港府查詢，港府回覆指，除大亞灣以外，位於內地的其他核電廠，距離香港市區均不少於130公里，即使洩漏輻射，香港疏散的風險甚低。惟布尼爾反駁，切爾諾貝爾核災發生後，放射性物質擴散範圍超過100公里，福島核災期間，當局曾考慮最惡劣情況，可能要疏散距離福島第一核電廠160公里的東京居民。

綠色和平香港辦公室資深項目主任楊凱珊指出，台山核電廠正興建兩座歐洲壓水式核反應堆，每座裝機容量高達1,750兆瓦，是全球最大核反應堆，未來計劃多建兩座，如壓力容器確認有問題，距離核電廠僅130公里的港人誓必無路可逃。她批評港府官員不負責任，沒有進相關評估，就斷言對香港沒有影響，是罔顧市民安危。她稱，下一步將通知政府有關法國最新情況，以及去信中廣核查詢台山核電廠的情況。